

%DONE as definições de planaridade foram mudadas para o arquivo planaridade-2.tex que contém os conceitos e resultados básicos
% Definir mapa
% Definir grafo planar
%Um grafo~\(G = (V,E)\) é dito \defi{planar} se pode ser desenhado no plano tal que
%suas arestas se interceptam apenas nos extremos.
%Tal desenho é chamado de \defi{mapa} de~\(G\).
%Isto é, existe uma função~\(f\) sobre~\(G\) que mapeia os vértices de~\(v\) em vértices distintos de~\(\mathbb{R}^2\) 
%e tal que cada aresta~\(xy\) de~\(G\) é mapeada em uma curva~\(f_{xy}:[0,1]\rightarrow \mathbb{R}^2\)
%Um conjunto~\(\mathcal{M} \subset \mathbb{R}^2\) é dito um \defi{mapa} de um grafo \G\ 
%se~\(\mathcal{M}\) é a união de curvas simples e conexas disjuntas exceto possivelmente pelos seus extremos, 
%e tal que existe uma bijeção entre 
%Dado um grafo \G\, dizemos que um \defi{mapa} para de \G\ 

% Apresentar que gostaríamos de caracterizar grafos planares. Isto é, encontrar condições necessárias e suficientes para que um grafo seja planar.
% Colocar dois exemplos de imersões do K_4



%\section{Menores e menores topológicos}
%Dado um grafo planar~\(G\) é imediato que todo subgrafo~\(H\) de~\(G\) é também planar.
%Isto é,  um grafo que é obtido de um grafo planar através da operação de deleção de 
%um vértice ou aresta é também planar.

%\subsection{Contração}
%Dada uma aresta~\(e = xy\) de um grafo~\(G = (V,E)\),
%o grafo obtido pela \defi{contração da aresta}~\(e\), denotado por~\(G/e\), 
%é o grafo obtido de~\(G\) pela remoção dos vértices~\(x\) e~\(y\),
%e pela adição de um novo vértice~\(v_e\) vizinho aos vizinhos de~\(x\) e~\(y\) em~\(G-x-y\).
%Dado um conjunto~\(U \subseteq V\) de um grafo~\(G\), 
%o grafo obtido de~\(G\) pela \defi{contração do conjunto de vértices}~\(U\),
%denotado por~\(G/U\), é o grafo obtido de~\(G\) pela remoção dos vértices de~\(U\),
%e pela adição de um novo vértice~\(v_U\) vizinho aos vizinhos dos vértices de~\(U\) em~\(G-U\).

%Mais formalmente, dado um conjunto de vértices~\(U \subseteq V\), o grafo~\(G/U\) 
%é o grafo~\((V',E')\) onde
%\begin{itemize}
%  \item~\(V'  =  (V \setminus U)\cup \{v_U\}\) \quad  (\(v_U \notin V(G)\)); e

%  \item~\(E'  =  \{uv \in E \,: \, \{u,v\}\cap U = \vazio\} \cup
%          \{v_Uw \, : \text{ existe }\, x \in U \text{ tal que } xw \in E\setminus E(G[U])\} \).
%\end{itemize}

%DONE é pra ter o ambiente OBSERVAÇÃO?
%\textbf{Observação:}
%A contração de uma aresta~\(e = xy\) pode ser vista como um caso especial de contração de conjunto de vértices~\(U\) 
%onde~\(U = \{x,y\}\).


%Dar um jeito de vir junto do texto "Exemplo:" no pdf
%\begin{exemplo}
%	\begin{figure}[ht]
%	  \centering
%	  \PoeFigura{contracao-aresta}
%	  \caption{Contração da aresta~\(e\).}
%	  \label{fig:operacao_contracao_de_aresta}
%	\end{figure}
%\end{exemplo}

\section{Menores}
Sejam~\(X\) e~\(G\) dois grafos.
Se \(\{V_x\,:\,x \in V(X)\}\) é uma partição de~\(V(G)\) tal que 
\(G[V_x]\) é conexo para todo~\(x \in V(X)\), 
e se para quaisquer dois vértices~\(x,y\) em~\(X\),
existe uma aresta de~\(V_x\) para~\(V_y\) em~\(G\) se e somente se~\(xy \in E(X)\),
então dizemos que~\textbf{\(G\) é um~\(MX\)}. 
Denotamos por~\(MX\) a classe dos grafos com essa propriedade.
Por abuso de notação, podemos dizer~\(G = MX\), quando~\(G\in MX\).
%``\(G \text{ é um } MX\)'' e escrevemos~\(G = MX\).
%[\(M\) se refere a `menor',~\(MX\) é uma classe de grafos, 
%\(G = MX\) significa que~\(G\) pertence a essa classe]
Os conjuntos~\(V_x\)~\((x\in V(X))\) são chamados \defi{branch sets} dessa~\(MX\).
Note que \(X\) pode ser obtido de~\(G\) pela contração de cada 
branch set a um único vértice (e removendo-se as arestas paralelas e
os laços que podem surgir). Claramente, a contração de um branch set a
um único vértice corresponde a uma sequência de contrações de
arestas (com extremos nos sucessivos novos branch sets que são obtidos). 

A proposição a seguir carateriza quando um grafo $G$ é \(MX\) de um grafo~\(X\).

\begin{proposicao}\label{prop:menor_por_remocao_de_aresta}
  Seja $X$ um grafo. Um grafo~\(G\) é um~\(MX\) se e somente se~\(X\)
  pode ser obtido de~\(G\) por uma sequência de contrações de arestas, isto é, 
  se e somente se existem grafos~\(G_0, \ldots, G_p\) e arestas~\(e_i \in E(G_i)\)
  tais que~\(G_0 = G, G_p \cong X\) e~\(G_{i+1} = G_i/e_i\) para todo~\(i < p\).
\end{proposicao}

\begin{prova}
  Por indução em~\(|V(G)| - |V(X)|\).
\end{prova}

  Se~\(G = MX\) é um subgrafo de um grafo~\(Y\),
  dizemos que~\(X\) é um \defi{menor} de~\(Y\) e denotamos por~$\mathbf{X \preceq Y}$. 
 % Todo subgrafo de um grafo é também um menor desse grafo.  
 % (Todo grafo é um menor de si mesmo) 
  Pela Proposição \ref{prop:menor_por_remocao_de_aresta}, 
  todo menor de um grafo~\(G\) pode ser obtido de~\(G\) pela remoção de 
  vértices e arestas seguida da contração de arestas.
  Reciprocamente, todo grafo obtido de um grafo~\(G\) através de remoções e contrações de arestas (em qualquer ordem) 
  é um menor de~\(G\).
  
\section{Menores Topológicos} 
%(subdivisão, homeomorfismo)
%Dada uma aresta~\(e = xy\) de um grafo~\(G\),
%o grafo obtido pela \defi{subdivisão} da aresta~\(e\) 
%é o grafo obtido de~\(G\) pela remoção da aresta~\(e\), 
%e pela adição de um novo vértice~\(w\) vizinho a~\(x\) e~\(y\).
% A operação de subdivisão de uma aresta~\(e = xy\) de~\(G\)
% consiste em remover~\(e\) de~\(G\) e substituí-la por um caminho~\((x,w,y)\) onde~\(w\)
% é um vértice novo (não pertencente a~\(G\)).
Se um grafo \(G\) pode ser obtido de um grafo~\(X\) a partir de uma série (possivelmente vazia) 
de subdivisões de arestas, dizemos que~\(G\) é uma \defi{subdivisão} de~\(X\).
Denotamos por~\(TX\) a classe dos grafos isomorfos a subdivisões de~\(X\).
Por abuso de notação, podemos dizer~\(G = TX\), quando~\(G\in TX\).
%Uma \defi{subdivisão de um grafo}~\(X\) é um grafo que pode ser obtido
%de~\(X\) por uma sequência de zero ou mais subdivisões de arestas (ou equivalentemente,
%substituindo-se as arestas de~\(X\) por caminhos independentes entre seus extremos).
%Se~\(G\) é uma subdivisão de~\(X\), escrevemos~\(G = TX\).
Se~\(G = TX\) é um subgrafo de um outro grafo~\(Y\),
então dizemos que~\(X\) é um \defi{menor topológico} de~\(Y\) e
denotamos por~$\mathbf{X \preceq_t Y}$.

%\textbf{Homeomorfismo.}

\bigskip

%DONE está definido isomorfismo?
% Dados os grafos~\(X\),~\(G\) e~\(H\),
%dizemos que~\(G\) é um \defi{homeomorfo de}~\(X\) se~\(G\) é isomorfo
%a uma subdivisão de~\(X\); e
Dizemos que um grafo \(G\) é \defi{homeomorfo a} um grafo~\(H\) se existe um grafo~\(X\)
tal que~\(G\) e~\(H\) são ambos~\(TX\).

%Note que se~\(G\) é homeomorfo \emph{de}~\(X\), então~\(G\) é homeomorfo \emph{a}~\(X\).
%Denotamos por~\(TX\) a classe de grafos que são homeomorfos de~\(X\).

%\begin{itemize}
%  \item ~\(H\) é um homeomorfo de~\(X\) e
%  \item ~\(G\) é um homeomorfo de~\(X\)
%\end{itemize}

%DONE como está esse negócio de colocar exercício no meio do texto?
\begin{exercicio}
	A relação ``homeomorfo a'' é uma relação de equivalência sobre o conjunto dos grafos.
\end{exercicio}


%DONE essa questão da partição é delicada
%As classes de equivalência são formadas por grafos que são
% homeomorfos. 
%(dois grafos~\(G\) e~\(H\)
%pertencem à mesma classe de~\(G\) é homeomorfo a~\(H\).

 \(TX = \) classe dos grafos que são homeomorfos de~\(X\).

\medskip

%\begin{equation}
\noindent Obs: $G$ \mbox{ homeomorfo de } $X$  $\Rightarrow$ $G$ \mbox{ homeomorfo a } $X$.
%\end{equation}


\begin{exercicio}\label{prop:5.3}
  A relação \mencao{menor}~\(\preceq\) (\(X\) é um menor de~\(Y\)) e
  a relação \mencao{menor topológico}~\(\preceq_t\) (\(X\) é um menor topológico de~\(Y\))
  são relações de \mencao{ordem parciais} sobre a classe dos grafos finitos 
  (isto é, são reflexivas, anti-simétricas e transitivas).
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
	Prove que a relação de menor topológico não é anti-simétrica 
	se considerarmos grafos infinitos.
\end{exercicio}



%DONE as próximas duas proposições não possuem prova no texto. Podemos deixar como exercício.
%\begin{exercicio}\label{prop:5.2}

\begin{proposicao}\label{prop:5.2}
 Seja $X$ um grafo. 
  \begin{enumerate}[(i)]
    \item\label{prop:5.2_i}
    		Todo~\(TX\) é um~\(MX\) (todo menor topológico de $X$ é um menor de~$X$).

    \item\label{prop:5.2_ii}
    		Se~\(\Delta(X) \leq 3\) então todo~\(MX\) contém um~\(TX\). (Ou
        seja, se \(\Delta(X) \leq 3\), então \(X \preceq G \Rightarrow X \preceq_t G\).)
       
  \end{enumerate}
\end{proposicao}
%\end{exercicio}


% \begin{exercicio}\label{prop:5.3}
%   A relação \mencao{menor}~\(\preceq\) (\(X\) é um menor de~\(Y\)) e
%   a relação \mencao{menor topológico}~\(\preceq_t\) (\(X\) é um menor topológico de~\(Y\))
%   são relações de \mencao{ordem parciais} sobre a classe dos grafos finitos 
%   (isto é, são reflexivas, anti-simétricas e transitivas).
% \end{exercicio}

% \begin{exercicio}
% 	Prove que a relação de menor topológico não é anti-simétrica 
% 	se considerarmos grafos infinitos.
% \end{exercicio}

\begin{proposicao}\label{prop:5.4}
  Um grafo contém~\(K_5\) ou~\(K_{3,3}\) como \emph{menor}
  se e somente se contém~\(K_5\) ou~\(K_{3,3}\) como \emph{menor topológico}
\end{proposicao}
  
  \begin{observacao}
  Não é verdade que não ter~\(K_5\) como menor é equivalente a não ter~\(K_5\) como menor topológico.
  \end{observacao}
  
 
  
%  \textbf{Notação} 
%\begin{itemize}
% \item~\(X \preceq G \simeq G \succeq X\)
%    \item~\(X \preceq_t G \simeq G \succeq_t X\)
%  \end{itemize}
  
\begin{prova}
% Vamos usar a seguinte notação: 
%  Se~\(X \preceq G\) diremos~\(G \succeq X\);
%  e se~\(X \preceq_t G\) diremos~\(G \succeq_t X\).
%  Assim, podemos reescrever o enunciado da seguinte forma:
%  \[
%    G \succeq K_5 \mbox{ ou } G \succeq K_{3,3}
%    \qquad \Leftrightarrow \qquad 
%    G \succeq_t K_5 \mbox{ ou } G \succeq_t K_{3,3}
%  \]
  
  %DONE ver como é que faz para dar label aos ítens de uma proposição, aqui ocorre um problema por causa disso.
  %\((\Leftarrow)\) Segue da proposição \ref{prop:5.2_(i)}

  Se~\(G\) contém~\(K_5\) ou~\(K_{3,3}\) como menor topológico, então
  o item~\ref{prop:5.2_i} da Proposição~\ref{prop:5.2} garante
  que~\(G\) contém~\(K_5\) ou~\(K_{3,3}\) como menor.
  
  %DONE colocar aquela separação da idaXvolta
  \medskip

% ~\((\Rightarrow)\)~\(G \succeq K_{3,3} \Rightarrow^{\ref{prop:5.2_(ii)}} G\succeq_t K_{3,3}\)

  O item~\ref{prop:5.2_ii} da Proposição~\ref{prop:5.2} garante que se~\(G\)
  contém~\(K_{3,3}\) como menor então~\(G\) contém~\(K_{3,3}\) como
  menor topológico. Assim, resta-nos provar que se~\(G\)
  contém~\(K_5\) como menor, então~\(G\) contém~\(K_5\) ou~\(K_{3,3}\)
  como menor topológico.

  
%  Vamos provar que~\(G \succeq K_5 \Rightarrow G \succeq K_5 \mbox{ ou } G\succeq K_{3,3}\)
  
  Suponha que~\(G \succeq K_5\).
  Seja~\(H \subseteq G\) um subgrafo \emph{minimal} de~\(G\)
  tal que~\(H \succeq K_5\).
  Neste caso, todo branch set de~\(H\) induz uma árvore em~\(H\),
  e entre quaisquer dois branch sets há exatamente uma aresta.
  
  Seja~\(V_x\) o branch set correspondente a~\(x \in K_5\).
  Seja~\(T_x\) a árvore obtida tomando-se a subárvore de~\(H\) induzida por~\(V_x\)
  acrescida de~\(4\) arestas, correspondentes às~\(4\) arestas que ligam~\(V_x\) a cada um dos outros 
  branch sets. (Pela minimalidade de $H$, segue que $T_x$ tem
  exatamente $4$~folhas, ou seja, $T_x$ não tem folha em $V_x$.) 

%  Escolha um branch set~\(V_x\) e tome sua árvore interna juntamente com as~\(4\) arestas 
%  que estão entre~\(V_x\) e os outros branch sets, chame este conjunto de~\(T_x\).
%  Temos que~\(T_x\) é uma árvore e~\(T_x \succeq K_{1,4}\).

  
  Se~\(T_x \succeq_t K_{1,4}\) para todo branch set~\(V_x\), então segue que~\(H \succeq_t K_5\).
%  Se~\(T_x \not\succeq_t K_{1,4}\) então~\(T_x\) possui dois vértices de grau~\(3\) e 
%  cada um desses vértices tem dois dos quatro caminhos que ligam aos demais branch sets.
  Se algum~\(T_x\) não contém~\(K_{1,4}\) como menor topológico, 
  então tem exatamente~\(2\) vértices de grau~\(3\) em~\(V_x\).
  Contraindo~\(V_x\) a esses~\(2\) vértices, e todo outro branch set a um único
  vértice, obtemos um grafo com~\(6\) vértices que contém o~\(K_{3,3}\) (Figura \ref{fig:H_contraido_abaixo}).
  Logo,~\(G \succeq K_{3,3}\), e portanto~\(G\succeq_t K_{3,3}\).
  
%DONE Ver a numeração das figuras. Tem algo de errado acontecendo.

\end{prova}

  
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \PoeFigura{planaridade-teorema1}
  \caption{Grafo~\(G\) após contração definida na demonstração.}
  \label{fig:H_contraido_abaixo}
\end{figure}
  

%DONE ver se a seguinte frase é necessária ou não.
%nota: sim, é necessária para quebrar a enumeração de lemas e teoremas
%com um blá.
O Teorema~\ref{teo:contracao3conexo} e o Lema~\ref{lema:5.7} serão usados na demonstração do Teorema de Kuratowski.

% Comment o teorema abaixo está no capítulo de conexidade.
%\begin{teorema}\label{teo:5.5}
%[Será usado na prova~\(1\) do teorema de Kuratowski]
%Se~\(G\) é um grafo~\(3\)-conexo com pelo menos~\(5\) vértices então~\(G\) contém uma aresta~\(e\)
%tal que~\(G/e\) é~\(3\)-conexo.  
%\end{teorema}

%\begin{prova}
%  Suponha que a afirmação seja falsa.
%  Então para qualquer aresta~\(e = xy \in E(G)\) temos que~\(G/e\) não é~\(3\)-conexo.
%  O grafo~\(G/e\) não contém vértice-de-corte e, portanto, deve conter um par-separador de vértices.
%  Este par deve conter o vértice obtido pela identificação de~\(x\) e~\(y\).
%  Logo,~\(G\) tem um conjunto separador da forma~\(\{x,y,z\}\).
  
%  Suponha que~\(e\) e~\(z\) são escolhidos de forma que o maior componente~\(H\) de~\(G' = G-\{x,y,z\}\) seja o maior possível.
%  Seja~\(H'\) um outro componente de~\(G - \{x,y,z\}\) e seja~\(f = zv\) uma aresta tal que~\(v \in V(H')\).
%  Como~\(G/f\) não é~\(3\)-conexo,~\(G\) tem um conjunto separador da forma~\(\{z,v,w\}\).
%  Claramente, ou~\(w \in V(H')\) ou~\(w = x\) ou~\(w = y\).
  
%  Suponha que~\(w \in \{x,y\}\).
%  Sem perda de generalidade, podemos supor que~\(w = x\).
%  O subgrafo~\(H + y\) de~\(G\), induzido por~\(V(H)\cup\{y\}\), deve ser conexo em~\(G'\),
%  caso contrário~\(\{z,x\}\) seria um par-separador de~\(G\).
%  Logo,~\(H+y\) está contido em um único componente de~\(G'' = G - \{z,v,w\}\), contrariando a maximalidade de~\(H\).
  
%  Se~\(w \notin \{x,y\}\), seja~\(X\) uma componente de~\(G''\) que não contenha~\(x\) e~\(y\).
%  O subgrafo~\(X\) é conexo em~\(G'\) e, como é uma componente em~\(G''\), deve conter um vizinho de~\(w\) e um vizinho de~\(v\).
%  Logo,~\(w\) e~\(z\) estão na mesma componente em~\(G'\) e, portanto,~\(H \cup \{y,x\}\) é conexo em~\(G''\) 
%  e contém mais vértices que~\(H\), contrariando a maximalidade de~\(H\).
%\end{prova}

%\begin{teorema}\label{teo:5.6}\label{Teorema_de_Tutte_61}(Tutte'61)
%  Um grafo~\(G\) é~\(3\)-conexo se e somente se existe uma sequência~\(G_0,\ldots,G_n\)
%  de grafos com as seguintes propriedades:
%  \begin{itemize}
%    \item[(i)] ~\(G_0 = K_4\) e~\(G_n = G\);
%    \item[(ii)] ~\(G_{i+1}\) tem uma aresta~\(xy\) com~\(d(x),d(y)\geq 3\) e~\(G_i = G_{i+1}/xy\) para todo~\(i<n\).
%  \end{itemize}
%\end{teorema}

%(TOD) ver se aqui não é melhor citar o teo:5.6
%O teorema~\ref{teo:5.5} afirma que todo grafo~\(3\)-conexo pode ser obtido a partir do~\(K_4\) pelo seguinte método:
%tomamos um vértice~\(v\); substituímos~\(v\) por um par de vértices adjacentes~\(v',v''\);
%e ligamos arbitrariamente~\(v'\) e~\(v''\) aos vizinhos de~\(v\), de modo que~\(v'\) e~\(v''\) fiquem com pelo menos~\(3\) 
%arestas incidentes, e todo antigo vizinho de~\(v\) seja adjacente a pelo menos um dos vértices~\(v'\) e~\(v''\).

\begin{lema}\label{lema:5.7}
%[Será usando na prova~\(1\) do teorema de Kuratowski]
  Seja~\(G\) um grafo e~\(e\) uma aresta qualquer de~\(G\).
  Se~\(G/e\) contém uma subdivisão de~\(K_5\) ou de~\(K_{3,3}\), então~\(G\) também contém uma subdivisão de~\(K_5\) ou de~\(K_{3,3}\).
\end{lema}

\begin{prova}
  Seja~\(e = xy\) e~\(z\) o vértice obtido pela identificação de~\(x\) e~\(y\).
  Seja~\(H\) uma subdivisão de~\(K_5\) ou de~\(K_{3,3}\) contida em~\(G/e\).
  Se~\(z \notin V(H)\), então~\(H\) é uma subdivisão de~\(K_5\) ou de~\(K_{3,3}\) 
  contida em~\(G\).
  Suponha então que~\(z \in V(H)\).
  
%  Seja~\(H' = G[V(H\setminus\{z\}\cup\{x,y\}]\).
  Seja~\(H'\) o subgrafo de~\(G\) tal que~\(H'/e = H\).
  Se~\(z\) tem grau~\(2\) em~\(H\), então claramente~\(H'\) contém uma subdivisão de~\(K_5\) ou de~\(K_{3,3}\).
% 
  Podemos então supor que o grau de~\(z\) em~\(H\) é pelo menos~\(3\).
  Se~\(x\) ou~\(y\) tem grau~\(2\) em~\(H'\), então~\(H'\)
  tem uma subdivisão de~\(K_5\) ou~\(K_{3,3}\).
  Se isso não ocorre, então~\(H\) é uma subdivisão de~\(K_5\) e ambos~\(x\) e~\(y\)
  devem ter grau~\(3\) em~\(H'\).
  Neste caso,~\(H'\) tem uma subdivisão de~\(K_{3,3}\).
\end{prova}

%DONE botei a citação dentro do exercício.
\begin{exercicio}\label{ex:subdivisao_3-conexo}
%[será usando na prova~\(2\) do teorema de Kuratowski]
  Se~\(G\) é um grafo~\(3\)-conexo com pelo menos~\(5\) vértices,
  então~\(G\) contém uma aresta~\(e\) tal que~\(G-e\) é uma subdivisão de um grafo~\(3\)-conexo.
  (Veja pp 231 em \cite{thomassen81}).
\end{exercicio}

% \begin{prova}
%   Em classe / veja lema 4.1, pp 231, paper do Thomassen, Journal of Graph Theory, vol 5 (1981), 225-241.
% \end{prova}

%TEOREMAS QUE USAREMOS, MATERIAL ESCRITO. - THOMASSEN'80, TUTTE'61, LEMA 5.7

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
